%---------- Primeiro Capitulo ----------
\chapter{Introdução}

O problema do controle de navegação de robôs móveis autônomos é
um campo da Engenharia da Computação que representa um grande
desafio, devido ao fato de o ambiente ser dinâmico, haver sensoriamento
sujeito a ruídos e exigências de controle e tomada de decisão em tempo
real. Um sistema de navegação deve garantir que o robô móvel atinja
satisfatoriamente o destino de sua trajetória, enviando ao robô os comandos
necessários para a sua locomoção, de maneira precisa e suave, ao mesmo
tempo em que permite reações rápidas às mudanças de ambiente para
evitar colisões.
Na robótica móvel, existem dois principais paradigmas que guiam os
projetos de diversas arquiteturas de sistemas de navegação: o reativo e o
deliberativo. O paradigma reativo procura reproduzir a reação imediata dos
animais aos estímulos do ambiente. Geralmente, arquiteturas reativas são
empregadas como uma camada de nível inferior na navegação de robôs
móveis, pois apresentam a vantagem de resposta em tempo real uma vez
que mapeiam a leitura dos sensores, diretamente, em ações. Arquiteturas
deliberativas, por outro lado, intercalam o processo da tomada de decisão,
desde a percepção até a ação, com uma etapa de planejamento a qual
demanda grande tempo computacional, impedindo a atuação do robô em
tempo real. Atualmente, são definidas arquiteturas híbridas, conjugando
ambos os paradigmas\cite{FRACASSO}.
Ao realizar uma breve pesquisa para análise do estado da arte, foi possível
perceber que existem vários trabalhos que apresentam novos métodos
para navegação autônoma através do uso de lógica Fuzzy. Entretanto,
não foi encontrado um trabalho propondo a comparação entre métodos
já existentes. Com o intuito de preencher esta lacuna, a equipe optou
desenvolver este projeto.
Um dos modelos analisados neste trabalho é o modelo ED-FCM
proposto por Mendonça no ano de 2010\cite{MENDONCA}. A sigla ED-FCM significa Event-
Driven Fuzzy Cognitive Maps e quer dizer Mapas Cognitivos Difusos
Dirigidos A Eventos.
Para realizar a comparação prática destes algoritmos, provou-se necessária uma
plataforma robótica, obtida através reconstrução do robô Bellator. O Bellator é um robô móvel que estava
em construção em outro projeto mas foi abandonado. Este robô, sua reconstrução
e adaptação às necessidades da equipe, é parte do projeto e é documentada em detalhes
neste documento. Esta adaptação leva em conta
também a possibilidade de utilização do Bellator para projetos futuros.
As principais motivações deste trabalho são o desenvolvimento de uma
plataforma robótica adequada para pesquisas acadêmicas, tendo em
vista a falta de plataformas disponíveis com este propósito, e o estudo de
sistemas de controle de navegação robótica, que é um ramo de pesquisa
de elevado valor acadêmico. A possibilidade de disponibilizar uma nova
plataforma robótica para futuros estudos acadêmicos e estudar um algoritmo
de navegação pouco explorado são os maiores incentivos da equipe para a
realização deste trabalho.

\section{Motivação}



\section{Objetivos}

Os principais objetivos do projeto são construir uma plataforma robótica estável cujo hardware e software
deverão ser bem documentados, visando extensibilidade para projetos futuros, e utilizar-se desta plataforma para testar dois algoritmos de navegação fuzzy, comparando-os segundo diversos critérios, tais como: tamanho e complexidade do código, custo
computacional, tempo de resposta, eficácia.

Especificamente, o projeto remete não apenas à análise de algoritmos de navegação fuzzy mas também quanto à qualidade da re-construção da plataforma robótica.
De maneira geral, a plataforma deve ser capaz de detectar
obstáculos próximos a mesma através de sensores de distância, e deverá se deslocar por meio de um par de motores de corrente
contínua acoplados a rodas revestidas de borracha. As rodas devem ser equipadas com encoders para auxílio à odometria. A
plataforma deve executar comandos de movimentação, os quais são:
translação para frente e para trás, e rotação, no sentido horário e anti
horário. Um sistema microcontrolador deve processar os sinais dos sensores
de distância e dos encoders das rodas, e implementar rotinas de baixo
nível para acessar os dados dessa leitura. Esse sistema também deve
implementar rotinas de baixo nível para controlar a potência dos motores
e calcular deslocamento, velocidade e aceleração linear e angular da
plataforma.
A plataforma deve ser extensível a qualquer outro sistema de
processamento. O microcontrolador desta deve implementar rotinas de
baixo nível para comunicação de dados. A plataforma deve apresentar
interface de alto nível para leitura dos dados dos sensores e recebimento de
comandos de movimentação.
A documentação de hardware e software da plataforma deve atender
aos requisitos de um projeto de engenharia, incluindo: diagramas de blocos, diagramas esquemáticos,
diagramas UML de classes, casos de uso, entre outros.
Os dois algoritmos de navegação deverão ser implementados em uma hardware acoplado à plataforma robótica, visando reduzir atrasos de comunicação. Este hardware deverá ser capaz de ler os dados dos sensores do robô como fonte de informações para os algoritmos e enviar comandos de movimentação ao mesmo.
Os testes dos algoritmos deverão realizados inicialmente em um
ambiente aberto e livre de obstáculos, onde o robô deverá deslocar-se em uma trajetória de
um ponto inicial a um ponto final com velocidade constante. Posteriormente,
o ambiente será limitado progressivamente, acrescentando-se obstáculos
entre os dois pontos da trajetória. Em cada caso, os dois algoritmos
serão experimentados sob as mesmas condições. 

\section{Apresentação do Documento}
