% ---------- Preambulo ----------
\instituicao{Universidade Tecnológica Federal do Paraná} % nome da instituicao
\departamento{Departamento Acadêmico de Informática} % nome do departamento
\programa{Bacharelado em Engenharia de Computação} % nome do curso

\documento{Trabalho de Conclusão de Curso} % [Trabalho de Conclus\~ao de Curso] ou [Relat\'orio de Est\'agio]
\titulacao{Engenheiro} % [T\'ecnico], [Tecn\'ologo] ou [Engenheiro]

\titulo{Análise Qualitativa de Algoritmos de Navegação Fuzzy} % titulo do trabalho em portugues
\title{Qualitative Analysis of Fuzzy Algorithms} % titulo do trabalho em ingles

\autor{Alexandre Jacques Marin} % primeiro autor do trabalho
\autordois{Júlio Cesar Nardelli Borges} % segundo autor do trabalho, caso exista
\autortres{Yuri Antin Wergrzn} % terceiro autor do trabalho, caso exista
%\autorquatro{Nome do Quarto Autor} % quarto autor do trabalho, caso exista
\cita{MARIN, Alexandre; BORGES, Júlio; WERGRZN, Yuri } % sobrenome (maiusculas) e nome do(s) autor(es) do trabalho, separados por ponto-e-virgula (ate quatro autores para TCC)

\palavraschave{Navegação, Fuzzy, Robôs, Autônoma, ...} % palavras-chave do trabalho
\keywords{Navigation, Fuzzy, Robots, Autonomous, ...} % palavras-chave do trabalho em ingles

\comentario{\UTFPRdocumentodata\ apresentado ao \UTFPRdepartamentodata\ como requisito parcial para obten\c{c}\~ao do grau de \UTFPRtitulacaodata\ no \UTFPRprogramadata\ da \ABNTinstituicaodata.}

\orientador{João Alberto Fabro} % nome do orientador do trabalho
%\orientador[Orientadora:]{Nome da Orientadora} % <- no caso de orientadora, usar esta sintaxe
\coorientador{Heitor Silvério Lopes} % nome do co-orientador do trabalho, caso exista
%\coorientador[Co-orientadora:]{Nome da Co-orientadora} % <- no caso de co-orientadora, usar esta sintaxe

\local{Curitiba} % cidade
\data{2012} % ano
%---------- Inicio do Documento ----------
\begin{document}

\capa % geracao automatica da capa
\folhaderosto % geracao automatica da folha de rosto
%\termodeaprovacao % <- ainda a ser implementado corretamente

% agradecimentos (opcional)
\begin{agradecimentos}
Agradecemos a Márcio Mendonça por inspirar a elaboração deste trabalho através de seu trabalho de Mestrado.
Agradecemos também ao Professor João Alberto Fabro pelo auxílio e acompanhamento durante a execução deste projeto.
Finalmente, agradecemos especialmente ao Professor Heitor Silvério Lopes por possibilitar a execução do projeto, fornecendo à equipe o robô Bellator.
\end{agradecimentos}

%resumo
\begin{resumo}
Este documento apresenta uma descrição completa da reconstrução de uma plataforma robótica e elaboração e teste de dois algoritmos de navegação autônomos para a mesma, visando analisar e comparar o comportamento de uma nova abordagem para navegação robótica, ``Event-Driven Fuzzy Cognitive Maps" com relação à um controle Fuzzy clássico. Foram descritos todas as etapas de reconstrução da plataforma robótica, juntamente com a documentação necessária para utilização futura de tal. Também é apresentada toda fundamentação teórica necessária para o entendimento de ambos os algoritmos de navegação avaliados, bem como a descrição de todo o processo de implementação, teste e comparação dos algoritmos.
\end{resumo}

%abstract
\begin{abstract}
This document is a complete description of the reconstruction of an robotic platform, in addition to the development and test of two autonomous navigation algorithms for it, aiming to analyze and compare the behavior of a new approach to robotic navigation, ``Event-Driven Fuzzy Cognitive Maps", against a classic Fuzzy control based navigation. In this document, all steps to the reconstruction of the robotic platform, including all needed documentation for any future use, are described. Additionally, all theoretical knowledge necessary to understand both navigation algorithms reviewed is provided, together with all description of the implementation, test and comparison of the algorithms.
\end{abstract}

% listas (opcionais, mas recomenda-se a partir de 5 elementos)
\listadefiguras % geracao automatica da lista de figuras
\listadetabelas % geracao automatica da lista de tabelas
%\listadesiglas % geracao automatica da lista de siglas
%\listadesimbolos % geracao automatica da lista de simbolos

% sumario
\sumario % geracao automatica do sumario
