%---------- Primeiro Capitulo ----------
\chapter{Introdução}

O problema do controle de navegação de robôs móveis autônomos apresenta um grande
desafio, devido ao fato de o ambiente ser dinâmico (geralmente), haver sensoriamento
sujeito a ruídos e exigências de controle e tomada de decisão em tempo
real \cite{FRACASSO}. Um sistema de navegação deve garantir que o robô móvel atinja
satisfatoriamente o destino de sua trajetória, enviando ao robô comandos
necessários para sua locomoção, de maneira precisa e suave, ao mesmo
tempo em que permite reações rápidas às mudanças de ambiente para
evitar colisões \cite{FRACASSO}.

Na robótica móvel, existem dois paradigmas principais que guiam os
projetos de diversas arquiteturas de sistemas de navegação: o reativo e o
deliberativo. O paradigma reativo procura reproduzir a reação imediata dos
animais aos estímulos do ambiente. Geralmente, arquiteturas reativas são
empregadas como uma camada de nível inferior na navegação de robôs
móveis, pois apresentam a vantagem de resposta em tempo real uma vez
que mapeiam a leitura dos sensores, diretamente, em ações. Arquiteturas
deliberativas, por outro lado, intercalam o processo da tomada de decisão,
desde a percepção até a ação, com uma etapa de planejamento que pode demandar
grande tempo computacional, impedindo a atuação do robô em
tempo real. Atualmente, são definidas também arquiteturas híbridas, conjugando
ambos os paradigmas \cite{FRACASSO}.

Sensores de distância são comumente utilizados na construção de robôs móveis autônomos.
Esses sensores são capazes de medir a distância do robô em relação a um obstáculo e funcionam
através de princípios físicos diversos, como reflexão de ondas de ultrassom e raios infravermelhos. A medição
efetuada por esses sensores é frequentemente utilizada como a entrada dos sistemas de navegação e
é comum que esses sensores, em versões de tamanho reduzido, sejam encontrados em robôs móveis de
pequeno porte. Basicamente, um robô móvel autônomo é formado por: um sistema de locomoção, por
exemplo, um chassi com duas rodas de tração e uma terceira roda guia; um sistema de potência
capaz de fornecer corrente aos motores das rodas de tração; alimentação por bateria; sensores de
distância; \emph{encoders} para auxílio à odometria; um sistema microcontrolado capaz de processar os
sinais dos sensores e \emph{encoders}, controlar a potência dos motores e comunicar-se através de um meio
de transmissão para programação do robô.

Existem metodologias de inteligência artificial que podem ser empregadas em robótica móvel, como a
lógica \emph{fuzzy}, redes neurais ou uma combinação de ambas denominada ``neuro-\emph{fuzzy}". O presente
trabalho é um estudo comparativo entre dois algoritmos de navegação, que foram implementados para
desempenhar o comportamento reativo de um robô móvel autônomo, o qual deverá desviar de obstáculos.
Um dos algoritmos consiste de um mecanismo de inferências utilizando conjuntos \emph{fuzzy}, com tomada de decisão baseada
diretamente em regras de inferência, enquanto que o outro é um algoritmo baseado em ED-FCM (\emph{Event-Driven Fuzzy Cognitive
Maps}), que é considerado por alguns autores como um sistema neuro-\emph{fuzzy}, o que pode ser lido no artigo de \cite{MENDONCA}. Para
realizar a com\-pa\-ra\-ção desses algoritmos, é necessária uma plataforma robótica real, obtida pela
reconstrução do robô ``Bellator", cordialmente cedido à equipe pelo professor Heitor Silvério
Lopes, do Departamento de Eletrônica da Universidade Tecnológica Federal do Paraná (DAELN/UTFPR).

O Bellator é um robô móvel que estava em desenvolvimento em um trabalho anterior (com propósito
distinto dos objetivos deste projeto). Este
robô teve de ser reconstruído e adaptado às necessidades deste projeto, levando em conta a
possibilidade de utilizá-lo em projetos futuros. O robô Bellator foi equipado com sensores de distância
em quantidade suficiente para alimentar a entrada do sistema de navegação, \emph{\emph{encoders}} para a realização de
odometria, baterias para o fornecimento de energia, e dispositivos de \emph{hardware} adequados para o
controle do robô. Os algoritmos de navegação foram ``embarcados"~ no mesmo, evitando o uso de um PC convencional
para controlá-lo, ou necessidade de comunicação sem fio. Desse modo o robô pode operar de forma totalmente autônoma, sendo capaz de se
locomover e tomar decisões sem necessidade de comunicação com um sistema externo de controle.

A lógica \emph{fuzzy} é uma abordagem estudada no sétimo período, na disciplina de Sistemas Inteligentes, do curso de Engenharia de Computação
da Universidade Tecnológica Federal do Paraná. Este trabalho então propôs a reconstrução e a\-de\-qua\-ção do robô Bellator, e da
implemen\-ta\-ção de dois algoritmos de controle de navegação autônoma para o mesmo: um controlador \emph{fuzzy} e um controlador baseado no algoritmo ED-FCM, como proposto por
 \citeonline{MENDONCA}. O algoritmo ED-FCM possui uma proposta inovadora, cujos conceitos podem ser aplicados na
robótica móvel, porém também em controladores industriais \cite{MENDONCA}. O presente trabalho também apresenta uma avaliação qualitativa dos controladores desenvolvidos,
permitindo uma discussão sobre a a\-de\-qua\-ção das abordagens \emph{fuzzy} e ED-FCM na tarefa de controlar o comportamento reativo de um robô móvel real.

Através deste trabalho, a equipe integrou vários assuntos condizentes com a área da
Engenharia de Computação. A reconstrução do robô levou em conta conhecimentos de \emph{hardware} e
eletrônica, programação de baixo nível, experimentos e testes em bancada de laboratório de eletrônica.
A programação dos algoritmos avaliou a capacidade dos integrantes de colocar em prática conceitos
previamente conhecidos, como a lógica \emph{fuzzy}, e assimilarem novos conceitos, como o ED-FCM. O resultado
final foi obtido ao unir e integrar o \emph{hardware} ao \emph{software} de controle do robô, o que
representou um grande desafio e uma experiência enriquecedora como trabalho de
graduação.

\section{Motivação}

A pesquisa do estado da arte revelou a existência de trabalhos que
apresentam novos métodos para navegação autônoma através do uso de
lógica \emph{fuzzy}, entretanto, são poucos os trabalhos propondo a
comparação entre os métodos já existentes. Com o intuito de
enriquecer essa área de pesquisa, a equipe optou por desenvolver este
projeto. Para realizar uma comparação prática desses algoritmos, que
levasse em conta condições reais de ruídos e imperfeições dos dados
provenientes dos sensores, foi indispensável a utilização de uma
plataforma robótica real, o que agregou a necessidade de conhecimentos
de \emph{hardware} à equipe, porém forneceu resultados mais significativos
do que se fosse utilizada uma simulação computacional. A plataforma foi obtida através da reconstrução e adaptação do ``Bellator", o qual fora usado em um projeto da disciplina de Oficina de Integração 3~\cite{BELLATOR}, mas em um escopo diferente. Teve-se em vista a possibilidade de adquirir uma plataforma comercial, porém o custo elevado de plataformas robóticas móveis disponíveis no mercado levou a equipe à optar por reconstruir o Bellator. Uma das plataformas comerciais foi a X80, cujo preço é de 2795 dólares \cite{X80}. A possibilidade de disponibilizar essa plataforma reconstruída e documentada para trabalhos acadêmicos futuros também foi um fator decisivo nessa escolha.

Os algoritmos escolhidos para im\-ple\-men\-ta\-ção foram o algoritmo de navegação \emph{fuzzy}, ba\-se\-a\-do em inferências sobre conjuntos \emph{fuzzy}, e o algoritmo de navegação ED-FCM, tendo em vista a oportunidade de analisar o comportamento de uma nova abordagem de navegação robótica em relação à uma abordagem já conhecida e estudada ao longo do curso de graduação, ambas utilizando conceitos de lógica \emph{fuzzy} de maneiras distintas.

\section{Objetivos}
\label{rec:obj}
Os objetivos do presente trabalho foram a reconstrução e adequação da plataforma robótica Bellator, a descrição do \emph{hardware} e \emph{software} do mesmo, o estudo, projeto e a implemen\-ta\-ção dos algoritmos de navegação, a execução de testes de comparação do comportamento dos algoritmos e a análise dos resultados provenientes desses testes.

O robô deve ser reconstruído e adequado, equipado com sensores de distância e \emph{encoders} acoplados às rodas, e deve ser alimentado através de baterias que forneçam adequadamente energia ao sistema microcontrolado, sensores e motores; deve ser capaz de ajustar a velocidade de cada roda de maneira independente, deve processar os sinais dos sensores de distância e dos \emph{encoders} e implementar rotinas para disponibilizar esses dados.

Os algoritmos de navegação devem ser executados em um \emph{hardware} independente acoplado à plataforma, visando minimizar atrasos de comunicação e tornar o robô autônomo. Esse \emph{hardware} deve ser capaz de ler os dados dos sensores do robô, como fonte de dados para os algoritmos, e enviar comandos de movimentação. Cada teste dos algoritmos deve ser realizado em um ambiente igual para ambos algoritmos, sendo que o objetivo de cada algoritmo é guiar o robô no deslocamento, desviando-o de possíveis obstáculos, tendo como entradas os valores de leitura dos sensores de distância e dos \emph{\emph{encoders}} e como saída, a velocidade e direção do robô. Os experimentos devem ser registrados em gravação de vídeo e a análise deve ser baseada nesses resultados.

\section{Metodologia}
A metodologia deste trabalho foi dividida nas seguintes etapas: reconstrução e adequação do robô Bellator, estudo, projeto, implemen\-ta\-ção, testes dos algoritmos de navegação e análise dos resultados. A equipe optou por essa divisão porque o escopo do projeto foi abrangente, envolvendo desenvolvimento de \emph{hardware} e \emph{software}. Desse modo, a reconstrução e adequação do robô foram pré-requisitos para o projeto e implemen\-ta\-ção dos algoritmos, sendo estes, pré-requisitos para realização dos testes que, finalmente, foram pré-requisitos para a análise do resultado final.

A reconstrução e adequação consistiram na avaliação do estado do
robô, o projeto e implemen\-tação do \emph{hardware} e \emph{software}
necessários para o funcionamento adequado do mesmo. Durante a
avaliação, foram testados os sensores de distância, os \emph{\emph{encoders}} das
rodas, baterias, motores e demais componentes disponíveis. A
elaboração do \emph{hardware} consistiu na confecção de uma placa de
roteamento para alimentar os sensores e \emph{\emph{encoders}}, tratar os sinais dos
enconders amplificando-os, rotear os sinais dos sensores de distância
e \emph{\emph{encoders}} aos respectivos pinos de entrada do microcontrolador e
rotear os sinais de controle para os motores (utilizando \emph{drivers} de potência contendo pontes H). O \emph{software} consistiu na adequação do código dispobilizado no projeto Bellator \cite{BELLATOR}, no qual as rotinas de leitura dos sensores, comunicação de dados, recepção de comandos de controle do robô e protocolo de comunicação foram a\-tua\-li\-za\-das de acordo com as necessidades desse projeto. O \emph{hardware} acoplado à plataforma foi configurado para comunicar-se com o microcontrolador e um \emph{software} foi implementado para executar os algoritmos de navegação.

O estudo dos algoritmos de navegação consistiu na revisão bibliográfica da Lógica \emph{Fuzzy} e do ED-FCM. Os projetos dos algoritmos tomaram como base esse estudo, e a implemen\-ta\-ção consistiu no desenvolvimento dos códigos em linguagem C++, compilados para execução no \emph{hardware} acoplado, e os testes consistiram na realização de diversos experimentos nos quais o robô navegou guiando-se exclusivamente pelos algoritmos implementados. Esses experimentos foram registrados em gravação de vídeo e a análise consistiu na interpretação qualitativa desses resultados, evidenciando as vantagens e desvantagens de cada algoritmo.

\section{Estrutura do Documento}

Esta monografia está dividida em quatro capítulos: o primeiro corresponde à introdução, na qual são
apresentadas a motivação, os objetivos e a metodologia empregada. O segundo capítulo contém a fundamentação
teórica do projeto, em que são apresentados o estado inicial e o estado final do robô após a
reconstrução e adequação, a explicação da Lógica \emph{Fuzzy} e da abordagem ED-FCM. O terceiro capítulo
é o desenvolvimento do trabalho, no qual são descritas as atividades realizadas pela equipe, incluindo
a reconstrução e adequação do robô, o projeto e a implemen\-ta\-ção dos algoritmos, o desenvolvimento
dos testes em campo e análise dos resultados. O quarto capítulo contém a conclusão do projeto.
